\begin{abstract}

El presente trabajo busca mostrar el modelado de problemas concretos mediante sistemas de ecuaciones lineales.\\
Para el caso particular de este trabajo el problema consta de un parabrisas refrigerado al cual se le adhieren sanguijuelas que emiten calor. El parabrisas se rompe cuando la temperatura de su punto crítico supera cierto límite. Mediante el modelado a través de un sistema de ecuaciones lineales se deberá calcular la temperatura del punto crítico y decidir si el parabrisas resiste o se rompe.\\
Se considera también la variante en la que se puede quitar una sanguijuela en caso de inminente rotura y evaluar si de esta forma el parabrisas resiste o si de todas formas se rompe.\\
A fin de modelar este problema como un sistema de ecuaciones lineales se utilizara una cierta granularidad para representarlo de forma discreta.\\ 
Para resolver el sistema de ecuaciones planteado se implementara el método de eliminación de Gauss. 
Dada la forma en que es calculada la temperatura en cada punto del parabrisas la matriz resultante del sistema de ecuaciones presentara una estructura de banda por lo que utilizaran optimizaciones en la estructura de almacenamiento y algoritmos de resolución que aprovechen esta característica de la matriz a fin de mejorar la complejidad espacial y temporal.\\
Se considera también la implementación de una factorización LU para aprovechar la estructura de la matriz y se comparara su rendimiento con el algoritmo de de Gauss.\\
Para el caso de eliminación de una sanguijuela se comparara el rendimiento de la aplicación de la formula de Sherman-Morrison para resolverlo. \\


\textbf{Palabras Clave}: sistemas de ecuaciones lineales, eliminación gaussiana, matriz banda, factorización LU

\end{abstract}
